\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{color}
\usepackage{xepersian}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\newgeometry{left=1.4cm, right=1.4cm, bottom=2.0cm, top=2.0cm}
\settextfont[Scale=1]{XB Roya}

\title{گزارش تبیین پذیری سیستم‌های نرم‌افزاری: از آنالیز نیازمندی‌ها تا ارزیابی
سیستم}
\author{
    سودابه آشوری \\
  \and
    علیرضا سلطانی نشان \\
    a.soltani@iau-tnb.ac.ir
  \and
    ملیکا محمدی گل \\
}

\begin{document}
\maketitle

\section{مقدمه و بیان مسئله}

دوران الگوریتمیک یا \lr{Algorithmic age} منحصر به زمان کنونی و آینده جهان است،
به گونه‌ای که الگوریتم‌های گوناگونی در زندگی انسان‌ها وارد شده‌اند. از ساده‌ترین
عملیات گرفته تا پیچیده‌ترین تصمیم‌گیری‌ها را می‌توان پیاده‌سازی کرد. این
الگوریتم‌ها حوزه‌های مختلف از قبیل اقتصاد، بهداشت، حمل و نقل و غیره را تحت تاثیر
خود قرار داده است. از انتخاب کوتاه‌ترین مسیر رانندگی گرفته تا پیشبینی و تشخیص
سرطان و طراحی پروتئین و دارو‌های مختلف.

این برگه به روشنی از قابلیت‌های این سیستم‌ها، که تصمیم‌گیری‌های مختلف را به
گونه‌ای انجام می‌دهند که کاربر نمی‌داند که این پیشبینی چگونه رخ داده است یا این
ماشین با چه داده‌هایی به چنین نتیجه‌ای رسیده است را \lr{Black box systems}
می‌نامد. زمانی که کاربر نمی‌تواند متوجه شود که پشت صحنه این پیشبینی‌ها به چه
شکلی می‌باشد می‌گوییم که این سیستم‌ها فاقد شفافیت \footnote{\lr{Transparency}}
هستند. فاقد شفافیت نگرانی‌هایی را در رابطه با پارامتر‌هایی مانند مسئولیت‌پذیری،
انصاف و پیامد‌های اخلاقی ایجاد می‌کند به ویژه در حوزه‌هایی که سیستم تصمیماتی را
می‌گیرد که می‌تواند روی مردم و جامعه به طور کلی تاثیر گذار باشد.

بر همین اساس، این برگه بحث‌هایی را در مورد شفافیت و اخلاق سیستم‌های مدرن مطرح
کرده است. درک چگونگی ادغام این نگرانی‌ها در سیستم‌ها و در نتیجه نحوه برخورد با
آنها در طول مهندسی نرم‌افزار و مهندسی نیازمندی‌ها بسیار مهم است.

\newpage
\tableofcontents
\newpage
\input{section_1.tex}

\newpage
\bibliographystyle{plain-fa}
\bibliography{refs.bib}

\end{document}